Документация по пайплайну CI/CD
Введение
Этот файл .gitlab-ci.yml представляет собой конфигурационный файл для GitLab CI/CD, который определяет последовательность действий, выполняемых в процессе Continuous Integration (CI) и Continuous Deployment (CD). Документация предназначена для разработчиков, которые будут использовать этот пайплайн для автоматизации процессов сборки, тестирования и развертывания приложения.

Структура пайплайна
Этот пайплайн состоит из следующих этапов (stages):

build: Этот этап отвечает за сборку приложения. В нем выполняется команда Maven для очистки проекта и сборки исполняемого JAR-файла.

test: Этот этап отвечает за запуск модульных тестов. Здесь используется команда Maven для выполнения модульных тестов на Java.

lint: Этот этап отвечает за статический анализ кода. Здесь используются инструменты статического анализа, такие как Checkstyle, PMD и FindBugs, для проверки стиля кодирования и выявления потенциальных проблем в коде.

deploy: Этот этап отвечает за развертывание приложения. Здесь может быть выполнен скрипт развертывания приложения, например, на сервере или в облаке.

rollback: Этот этап предназначен для отката к предыдущей версии приложения в случае неудачного развертывания.

Конфигурационные параметры
Общие параметры
image: Указывает Docker-образ, который используется для выполнения заданий.
cache: Определяет пути к кэшированным данным, таким как зависимости Maven и собранные артефакты.
Переменные
MAVEN_CLI_OPTS: Параметры командной строки Maven.
MAVEN_OPTS: Дополнительные параметры для Maven.
Задания (jobs)
Каждое задание (job) в пайплайне определяет отдельный шаг его выполнения. Они могут быть разделены на следующие типы:

build-job: Сборка приложения.
unit-test-job: Запуск модульных тестов.
lint: Статический анализ кода.
deploy-job: Развертывание приложения.
rollback-job: Откат к предыдущей версии приложения.
Правила выполнения заданий
rules: Определяет условия выполнения заданий. Например, задание может быть выполнено только при определенных изменениях в репозитории или в зависимости от ветки.
Использование
Редактирование конфигурации: Настройте конфигурацию пайплайна под свои нужды, например, изменив образ Docker или добавив дополнительные шаги.

Добавление скриптов: Добавьте скрипты для сборки, тестирования и развертывания вашего приложения в соответствующие задания.

Тестирование: Протестируйте пайплайн, убедившись, что он выполняет все нужные действия корректно.

Интеграция с репозиторием: Добавьте этот файл .gitlab-ci.yml в корневую директорию вашего Git-репозитория и убедитесь, что CI/CD настроен для вашего проекта.

Заключение
Этот пайплайн CI/CD предоставляет основу для автоматизации процессов сборки, тестирования и развертывания вашего приложения. Путем настройки и доработки конфигурации вы можете адаптировать его под свои потребности и требования вашего проекта.